\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Persistência em Bancos de Dados NoSQL}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Professor}
    \begin{center}
        EDUARDO FERREIRA DOS SANTOS, MsC \\
        \bigskip
        Mestre em Computação Aplicada pela Universidade de Brasília -- UnB \\
        \bigskip
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Áreas de pesquisa:
        \begin{itemize}
            \item Processamento de Linguagem Natural:
            \item Recuperação da Informação;
            \begin{itemize}
                \item Modelagem de tópicos;
                \item Busca e recuperação textual;
                \item Classificação de documentos.
            \end{itemize}
            \item Web Semântica;
            \item Bancos de dados NoSQL.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}
    \frametitle{História dos bancos de dados}
    \begin{figure}
	    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
		    \begin{itemize}
		        \item Desde o início a computação sempre teve como objetivo tratar \alert{dados tabulados}.
		        \item Dados tabulados se organizam naturalmente em \alert{tabelas} com \alert{linhas e colunas};
		        \item Aí está a origem dos bancos de dados \alert{relacionais}.
		    \end{itemize}
	    \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/hollerith}
        \end{minipage}
        \bigskip
        \label{fig:hollerith}
		\caption{Réplica da primeira máquina de tabulação Hollerith localizada no Museu da História da Computação nos EUA \footnote{\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:HollerithMachine.CHM.jpg}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Bancos de dados relacionais}
    \begin{itemize}
        \item Várias características das implementações de bancos de dados relacionais na forma de \emph{Relational Database Management Systems -- RDBMS} se tornaram bastante difundidas na indústria:
        \begin{itemize}
            \item Dicionário de dados;
            \item Relacionamentos e normalização;
            \item Linguagem de consulta SQL.
        \end{itemize}
        \item Os casos de uso voltados à administração de dados tabulados acabaram se revelando limitações no ambiente da Web;
        \item Algumas das características da Web que se revelaram desafiadoras para os bancos de dados relacionais \cite{sullivan2015nosql}:
        \begin{itemize}
            \item Grande volume de operações de leitura e escrita;
            \item Baixa latência no tempo de resposta;
            \item Alta disponibilidade.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados na Web}
    \begin{figure}[ht]
        \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/bigdata01}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	        \begin{itemize}
	            \item O volume de dados continua crescendo, e nem sempre são dados tabulados;
	            \item Armazenamento envolve imagens, localização, dados médicos, histórico de compras, etc;
	            \item Muitos desses dados não eram sequer digitalizáveis quando os bancos de dados relacionais surgiram.
	        \end{itemize}
	    \end{minipage}
    	\label{fig:bigdata01}
    	\caption{O volume dos dados continua crescendo \cite{chen_big_2014}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Big Data}
    \begin{figure}[ht]
        \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \centering
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/bigdata02}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	        \begin{itemize}
	            \item O termo \alert{Big Data} vem sendo utilizado para definir grandes volumes de dados na escala da Web;
	            \item Também deriva da Web de Dados ou Web Semântica, que trata de bancos de dados conectados (\emph{Linked Data}).
	        \end{itemize}
	    \end{minipage}
    	\label{fig:bigdata02}
    	\caption{Artigo que popularizou o termo Big Data \cite{mcafee_big_2012}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Volume realmente grande}
    \begin{center}
        O volume de dados pode ser realmente grande (GRANDE MESMO)
    \end{center}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{../imagens/bbb}}{Fonte: \url{https://gshow.globo.com/realities/bbb/bbb20/casa-bbb/noticia/recorde-de-votacao-bbb20-tem-mais-de-15-bilhao-de-votos-no-decimo-paredao.ghtml}}
		\label{fig:bbb}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{4Vs de Big Data}
    \begin{itemize}
        \item Não se trata apenas de acessar os dados, eles também devem estar \alert{disponíveis};
        \item A disponibilidade possui uma variável cada vez mais importante: \alert{tempo};
        \item Os dados podem sofrer mudanças em todas as escalas (forma e utilização).
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/4v}
		\label{fig:4v}
		\caption{Os famosos 4Vs de Big Data \cite{mcafee_big_2012}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item Quais os problemas dos bancos de dados relacionais para o ambiente de Big Data \cite{ufpe}?
        \begin{itemize}
            \item Esquema estático;
            \item A linguagem de consulta padrão não é desenhada para responder algumas perguntas. Ex.: dados multidimensionais.
            \item Dados precisam ser \alert{estruturados};
            \item Dificuldade de escalonamento horizontal;
            \item Esquema ACID\footnote{Atomicidade, Consistência, Isolamento e Durabilidade} (bancos de dados NoSQL podem ser \alert{eventualmente consistentes}).
        \end{itemize}
        \item Não existe um único banco NoSQL que ataque todos os problemas.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definição}
    \begin{itemize}
        \item NoSQL: \emph{Not only SQL}
        \item Uma nova variedade de bancos de dados que não seguem o modelo relacional \cite{ufpe};
        \item O termo NoSQL foi primeiramente usado informalmente em Strozzi em 1998.
        \item Principal característica: \alert{flexibilidade de esquema};
        \item Não diz respeito a um modelo de dados específico;
        \item Agrupamento de alguns modelos de dados que se distanciam da abordagem relacional.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aplicação}
    \begin{itemize}
        \item Desenvolvidos para solucionar problemas tais como:
        \begin{itemize}
            \item manipulação de dados, como o gerenciamento de grandes bases de dados;
            \item demandas por alta disponibilidade;
            \item possibilidade de escalar para proporções maiores.
        \end{itemize}
        \item Esquema BASE: \emph{Basically Available, Soft state, Eventual consistent}
        \begin{itemize}
            \item Deve estar sempre disponível;
            \item Pode ser alterado com facilidade;
            \item As alterações podem não estar disponíveis no exato momento que foram consolidadas.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Modelos NoSQL}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de NoSQL}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	    \begin{figure}[ht]
	        \centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/nosql-types}
			\label{fig:nosql-types}
			\caption{Tipos de bancos de dados NoSQL \cite{ufpe}}
		\end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	    \begin{itemize}
	        \item Os bancos de dados NoSQL são classificados de acordo com a forma de armazenamento dos dados;
	        \item Para cada tipo de armazenamento existe um conjunto de tecnologias e uma área de aplicação alvo.
	    \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

\subsection{Chave-valor}

\begin{frame}
    \frametitle{Chave-valor}
    \begin{itemize}
        \item Dentre os sistemas de bancos de dados conhecidos como NoSQL, o chave-valor é o que apresenta o modelo mais simples \cite{ufpe};
        \item Sua estrutura é composta por uma chave e um valor, parecido com o modelo da tabela hash;
        \item Além dos tipos básicos de dados como numerais e cadeias de caracteres, algumas soluções desse modelo de banco de dados permitem listas e conjuntos de valores dos tipos básicos;
        \item Normalmente não é possível consultar os dados: apenas as \alert{chaves};
        \item Não existem diferentes \alert{entidades} (tabelas) ou \alert{tipos} (colunas).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo chave-valor}
    \begin{table}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            \textbf{Chave} & \textbf{Valor} \\
            \hline
            \hline
            CPF1 & 88456707830 \\
            \hline
            Nome1 & Webber \\
            \hline
            Telefone1 & 99 99999999 \\
            \hline
            NV1 & 9BWHE21JX24060960 \\
            \hline
            Modelo1 & Gol 2013 \\
            \hline
            Preço1 & R\$ 28.000,00 \\
            \hline
            CPF2 & 76052657278 \\
            \hline
            Nome2 & Sidartha \\
            \hline
            Telefone2 & [99999999, 1111111111] \\
            \hline
        \end{tabular}
        \label{tab:chave-valor}
        \caption{Exemplo de armazenamento chave-valor \cite{ufpe}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Características de chave-valor}
    \begin{itemize}
        \item Não é possível a definição de um esquema \cite{ufpe};
        \item Formado por uma única tabela composta por duas colunas: uma correspondente à chave e a outra ao valor associado;
        \item A chave precisa ser única: o valor da chave é definida pelo usuário;
        \item Não são agrupados por tipos de dados: os dados estão armazenados em uma única coluna de uma mesma tabela;
        \item Não existe a possibilidade ou mesmo necessidade de uso de junções;
        \item Não existe referência de chaves;
        \item Não dá suporte a relacionamentos entre os itens de dados;
        \item Não se tem uma linguagem de consulta padrão.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Por que chave-valor?}
    \begin{itemize}
        \item A principal característica do banco chave-valor é a \alert{velocidade de resposta};
        \item Ao enviar uma chave basta recuperar seu valor. Não é necessária nenhuma outra operação;
        \item Para os modelos de programação existentes na Web, o formato chave-valor é quase natural;
    \end{itemize}
    \lstinputlisting[language=Python, label=array.py, caption={Exemplo de array associativo em Python}, captionpos=top, numbers=left, stepnumber=1]{../codigos/array.py}
\end{frame}

\subsection{Bancos de colunas}

\begin{frame}
    \frametitle{Bancos de colunas}
    \begin{itemize}
        \item Organizado em linhas e colunas \cite{ufpe};
        \item Essa abordagem é projetada para tratar os dados de maneira não normalizada;
        \item Normalmente não privilegia a consistência das informações;
        \item Comparando com o modelo relacional o modelo em colunas faz uma inversão na organização de seus dados.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Comparativo com relacional}
    \begin{itemize}
        \item Os atributos que compõem uma instância são organizados em colunas e as linhas passam a conter as ocorrências de determinado atributo para cada instância de dados;
        \item As linhas não mais armazenam uma tupla, mas sim um conjunto de atributos de mesmo tipo, enquanto que o conjunto de atributos de uma coluna contém a informação de uma instância por completo.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/nosql-column}
		\label{fig:nosql-column}
		\caption{Exemplo comparativo com bancos relacionais \cite{ufpe}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Características dos bancos em colunas}
    \begin{itemize}
        \item Os atributos de uma mesma categoria são priorizados;
        \item Essa priorização permite que consultas que façam análises em subconjuntos de dados possam ser mais eficientes;
        \item A obtenção de itens inteiros passa a ser mais custosa;
        \item Instâncias de uma entidade fazem parte da mesma família de colunas.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Família de coluna}
    \begin{itemize}
        \item Características da família de coluna \cite{ufpe}:
        \begin{itemize}
	        \item Permite a existência de atributos não atômicos;
	        \item Podem apresentar quantidades de atributos diferentes;
	        \item Não sendo necessário reservar espaços de armazenamento para
	valores nulos.
        \end{itemize}
        \item Não permite consultas com a junção de famílias de colunas;
        \item Não dá suporte ao uso de chaves estrangeiras.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Documentos}

\begin{frame}
    \frametitle{Documentos}
    \begin{itemize}
        \item Faz uso de associações entre pares chaves e valores;
        \item Os dados não são dispostos em uma única estrutura de dados (diferente do chave-valor);
        \item Os dados de uma entidade são agrupados em documentos que podem seguir a codificação XML ou JSON, por exemplo;
        \item Um documento é uma coleção de chaves e valores que está relacionado a uma instância de dados;
        \item Documentos de um mesmo domínio são armazenados em uma coleção;
        \item Modelo é flexível: documentos de uma mesma coleção podem apresentar campos distintos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de documento}
    O banco orientado a documento normalmente é \alert{auto contido}. Ao recuperar um documento, recupera-se todas as suas informações.
    \lstinputlisting[language=Python, label=document.json, caption={Exemplo de armazenamento em documentos \cite{ufpe}}, captionpos=top, numbers=left, stepnumber=1]{../codigos/document.json}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Objetos complexos}
    \begin{itemize}
        \item Observe que, no banco orientado a documentos, não existe o conceito de junção;
        \item Quando um documento possui dados de mais de um objeto, normalmente os objetos referenciados são armazenados \alert{juntos ao documento} (objetos aninhados). 
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/document}
		\label{fig:document}
		\caption{Exemplo de documento complexo \cite{ufpe}}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Grafos}

\begin{frame}
    \frametitle{Grafos}
    \begin{itemize}
        \item Nos modelos vistos até agora o foco era o \alert{armazenamento} dos dados;
        \item Os melhores modelos facilitam o armazenamento/recuperação das informações;
        \item Nos bancos orientados a grafos o foco está nos \alert{relacionamentos} entre as \alert{entidades};
        \item Abordagem baseada na \alert{teoria dos grafos}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modelo em triplas}
    \begin{itemize}
        \item No modelo de armazenamento em grafos, todos os atributos são nós conectados aos objetos por vértices;
        \item Modelo baseado em \alert{sujeito, predicado e objeto}, também chamado de armazenamento em \alert{triplas}:
        \begin{description}
            \item[Sujeito] Definido como \alert{Recurso}, forma a URI. Deve ser \alert{único};
            \item[Predicado] Descreve a \alert{propriedade} ou caraterística a ser representada no objeto;
            \item[Objeto] Valor associado ao predicado. Pode ser outro sujeito ou um literal (string, número, etc).
        \end{description}
        \item O formato em triplas garante a representação do \alert{conceito}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de conceitos}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/triple-example}
		\label{fig:triple-example}
		\caption{Exemplo de representação do conceito em triplas \cite{cs520}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo relacional}
    \begin{figure}
	    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	        \begin{itemize}
	            \item A figura apresenta o armazenamento de planetas e suas luas no banco de dados relacional;
	            \item O que acontece se plutão (\texttt{Pluto}) deixar de ser um planeta?
	        \end{itemize}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \centering
    		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/grafo01}
	    \end{minipage}
		\label{fig:grafo01}
		\caption{Exemplo de armazenamento de planetas no banco relacional \cite{semweb}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de grafos}
    Agora vejamos o mesmo exemplo, mas com armazenamento em grafos.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/grafo02}
		\label{fig:grafo02}
		\caption{Exemplo de armazenamento de planetas no banco em grafos \cite{semweb}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de grafos}
    Alterar o relacionamento é tão simples quanto adicionar um nó ao grafo.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/grafo03}
		\label{fig:grafo03}
		\caption{Exemplo de alteração de relacionamento no banco em grafos \cite{semweb}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Grafos de propriedade}
    \begin{itemize}
        \item Ainda nos modelos orientados a grafos, também estão os \alert{grafos de propriedade} (\emph{property graphs});
        \item O modelo possui três tipos de informação: \alert{nós, arestas e propriedades} \cite{ufpe}:
        \begin{description}
            \item[Nós] Instâncias dos dados;
            \item[Arestas] Relacionamentos mantidos entre as instâncias;
            \item[Propriedades] Valores de dados contidos nas instâncias. Podendo assumir valores como: booleanos, inteiros, caracteres e conjunto de valores.
        \end{description}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Propriedades}
    \begin{itemize}
        \item Os nós e arestas podem conter rótulos:
        \begin{description}
            \item[Nós] podem ser usados para diferenciar instâncias como funcionário e cliente, por exemplo;
            \item[Arestas] Podem determinar o tipo de relacionamento que está ocorrendo como, por exemplo, a venda ou o aluguel de um veículo.
        \end{description}
        \item Arestas também podem conter propriedades que as descrevem, assim como os nós.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Comparativo}
    \begin{itemize}
        \item No exemplo comparativo da Figura, o formato em triplas expressa a \alert{semântica} expressa por uma das entidades com três grafos;
        \item O formato de grafos em propriedades apresenta somente uma relação entre dois nós com seus atributos.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/grafo-rdf}
        \copyrightbox[b]{
             \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/grafo-neo4j}
        }{Fonte: \url{https://stackoverflow.com/questions/30166007/graph-databases-vs-triple-stores-when-to-use-which}}
		\label{fig:grafo-comparativo}
		\caption{O mesmo dado \emph{``Bob'' who knows ``Susan''} no formato em triplas e grafos de propriedades}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Características}
    \begin{itemize}
        \item Garante a integridade referencial;
        \item Permite consultas muitos complexas com muitos \alert{pulos no grafo}:
        \begin{itemize}
            \item Os algoritmos em grafos são geralmente mais rápidos (menor caminho);
            \item Não existe limite para os cruzamos de relacionamentos (apenas podemos trazer mais nós ao grafo);
        \end{itemize}
        \item Apresenta informação \alert{não trivial} em relacionamentos de mais baixo nível;
        \item Excelente para dados com \alert{muitos relacionamentos}.
    \end{itemize}
\end{frame}



%\subsection{Casos de uso}

%\subsection{Utilização}


%\section{Exemplos}

\section{Selecionando um modelo}


\begin{frame}
    \frametitle{Como escolher?}
    \begin{itemize}
        \item Diante de tal variedade de bancos e modelos, qual a melhor solução para o seu problema?
        \item É possível entender as opções, suas vantagens e desvantagens, buscando respostas para algumas perguntas: \cite{perkins2018seven}
        \begin{itemize}
            \pause
            \item Qual o tipo de banco de dados? Ex.: RDMS (PostgreSQL, Oracle), Document (MongoDB, CouchDB)
            \pause
            \item Qual a motivação para criação do banco de dados? Qual o seu caso de uso foco?
            \pause
            \item Como conversar com o banco de dados? Como manter e recuperar dados?
            \pause
            \item Qual a sua característica única? Sua principal vantagem competitiva?
            \pause
            \item Como ele escala? Para qual volume de dados?            
        \end{itemize}
        \pause
        \item Não existe um conjunto de respostas ideal ou um roteiro; as perguntas auxiliam no \alert{entendimento do problema}.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Árvore de decisão}
    \begin{figure}[ht]
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Algumas das características que auxiliam a escolha:
                \item Tamanhos dos dados;
                \item Complexidade;
                \item Formato dos dados;
                \item Teorema CAP.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/db-selection}
        \end{minipage}
        \label{fig:db-selecion}
        \caption{Conjunto resumido de perguntas para escolha do banco de dados \cite{ufpe}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{ACID}
    \begin{itemize}
        \item Os bancos de dados relacionais tradicionais são implementados utilizando a abordagem ACID \cite{carnegie}: 
    \end{itemize}
    \begin{description}
        \item[Atomicidade] As operações devem ser completamente executadas ou falhar;
        \item[Consistência] O banco de dados está em um estado consistente antes e depois de qualquer transação;
        \item[Isolamento] Uma transação não pode ser influenciada pelos efeitos de outras transações simultâneas;
        \item[Durabilidade] As alterações realizadas pelas transações são persistentes mesmo no caso de falha.
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Teorema CAP}
    \begin{itemize}
        \item Os modelos NoSQL não substituem os bancos de dados relacionais;
        \item Novas e diferentes demandas de \alert{manipulação} de dados;
        \item Teorema CAP:
    \end{itemize}
    \begin{theorem}
        Um sistema distribuído não pode oferecer a consistência, disponibilidade e tolerância a falhas ao mesmo tempo em um dado momento. Só é possível garantir duas propriedades por vez. \cite{ufpe}
    \end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Consistência \cite{carnegie}}
    \begin{itemize}
        \item O cliente recebe um conjunto de operações de operações simultâneas;
        \item Todos os clientes veem os mesmos dados ao mesmo tempo;
        \item Qualquer operação de leitura que inicia depois que uma operação de escrita deve retornar o valor que foi salvo, ou o resultado de escrita posterior;
        \item Resume os conceitos de \alert{atomicidade} e \alert{consistência} dos bancos de dados relacionais.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Disponibilidade (\emph{Availability}) \cite{carnegie}}
    \begin{itemize}
        \item Cada requisição recebida por um nó que não esteja em falha deve retornar uma resposta;
        \item Cada operação deve terminar com a resposta esperada;
        \item Cada requisição recebe uma resposta que diz se a transação foi bem sucedida ou não;
        \item Se for possível se comunicar com qualquer um dos nós em um cluster, será possível ler escrever dados;
        \item A disponibilidade de qualquer sistema é o produto da disponibilidade dos componentes necessários à operação.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Capacidade de Particionamento \cite{carnegie}}
    \begin{itemize}
        \item As operações serão executadas até o fim, mesmo que um dos componentes individuais estejam indisponíveis;
        \item O sistema pode sobreviver a perda e comunicação entre os nós do cluster, dividindo-os entre múltiplas partições que não são capazes de se comunicar umas com as outras;
        \item Não é aplicável a sistemas com um único banco de dados.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Teorema CAP -- Representação}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/teorema-cap}
        \label{fig:teorema-cap}
        \caption{Diagrama do Teorema CAP\footnote{Ferramentas pertencentes a modelos de dados semelhantes podem oferecer princípios diferentes.} \cite{ufpe}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{CAP -- Confusão}
    \begin{itemize}
        \item O conceito de \alert{2 em 3} pode ser confuso \cite{carnegie};
        \item Não é possível remover tolerância ao particionamento, pois é característica inerente de sistemas distribuídos;
        \item C e A não são propriedades binárias:
        \begin{itemize}
            \item Disponibilidade é um percentual do tempo;
            \item Consistência é medida em graus.
        \end{itemize}
        \item Sistemas e aplicações modernos podem suportar diferentes tipos de processos de negócio;
        \item Cada processo pode requerer várias decisões a respeito de consistência/disponibilidade/particionamento.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Persistência poliglota}
    \begin{itemize}
        \item Os bancos de dados NoSQL podem conviver pacificamente com outros modelos;
        \item Conceito de \alert{persistência poliglota} \cite{ufpe}: aplicações que precisam que seus dados sejam representados e armazenados segundo múltiplos modelos de bancos de dados;
        \begin{itemize}
            \item Aplicações que utilizam mais de um SGBD
            \item SGBD que permitem múltiplos modelos
        \end{itemize}
        \item As aplicações da vida real em geral utilizam uma \alert{composição de modelos de armazenamento}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- ecommerce}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.95\textwidth]{../imagens/olist}}{Fonte: \url{https://speakerdeck.com/jpbonson/uma-black-friday-sem-catastrofes-python-brasil-2020?slide=44}}
        \label{fig:olist}
        \caption{Arquitetura da Olist para suportar a próxima Black Friday (grupo B2W)}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- BBB}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/bbb-arquitetura}}{Fonte: \url{https://www.youtube.com/watch?v=byoQsLNESy8}}
        \label{fig:bbb-arquitetura}
        \caption{Arquitetura para suportar o sistema de votação do Big Brother Brasil}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Consistência}
    \begin{itemize}
        \item Consistência é um conceito muito carregado em bancos de dados;
        \begin{itemize}
            \item Consistência entre usuários:
            \begin{itemize}
                \item Todos possuem a mesma visão dos dados ao mesmo tempo?
            \end{itemize}
            \item Consistência em uma única sessão de banco de dados:
            \begin{itemize}
                \item Se um cliente atualiza um registro e acessa o mesmo registro mais tarde na mesma sessão, a atualização é refletida?
            \end{itemize}
            \item Consistência em uma única requisição:
            \begin{itemize}
                \item Se uma operação de escrita acontece durante uma longa operação de leitura, a leitura é afetada?
            \end{itemize}
            \item Consistência com a lógica de negócio/realidade:
            \begin{itemize}
                \item Uma operação de banco de dados pode fazer com que o estado do banco fique inconsistente ou ilógico?
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item Para entender os bancos de dados NoSQL é preciso aceitar a ideia de que os dados são \alert{eventualmente consistentes} \cite{eventually}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../nosql}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
